% Dans l'introduction, on présente le problème étudié et les buts
% poursuivis. L'introduction permet de faire connaître le cadre de la
% recherche et d'en préciser le domaine d'application. Elle fournit
% les précisions nécessaires en ce qui concerne le contexte de
% réalisation de la recherche, l'approche envisagée, l'évolution de
% la réalisation. En fait, l'introduction présente au lecteur ce
% qu'il doit savoir pour comprendre la recherche et en connaître la
% portée.
\Chapter{INTRODUCTION}\label{sec:Introduction}  % 10-12 lignes pour introduire le sujet.

Les graphes de connaissance constituent historiquement l'ossature du Web sémantique, et trouvent aujourd'hui des applications toujours plus variées : ils servent pour la recherche d'information \cite{bounhas2019building, dietz2018utilizing}, la recommandation de contenu \cite{ying2018graph, wang2018ripplenet, wang2019explainable}, la réponse automatique aux questions \cite{zhang2018variational, lukovnikov2017neural, saha2018complex};%
au-delà de l'informatique, ils sont désormais utilisés dans des domaines aussi divers que les sciences biomédicales \cite{bakal2018exploiting, sousa2020evolving}, la recherche historique \cite{hyvonen2019knowledge, wilcke2017user} ou les sciences sociales \cite{heling2019building}.

%, mais aussi pour la recherche biomédicale \cite{bakal2018exploiting, sousa2020evolving}.
%
Un graphe de connaissance est constitué d'entités reliées les unes aux autres par des relations, ainsi que d'une ontologie, c'est-à-dire d'une collection d'axiomes logiques qui en décrit le contenu : définition de classes, de liens entre classes et relations ou de relations entre elles, 
permet d'exprimer des règles générales sur les données.
Toutefois, si l'extraction automatique de graphes de connaissance à partir du Web est désormais courante \cite{auer2007dbpedia}, la création automatique d'ontologies demeure un problème ouvert.

% \clearpage

\section{Éléments de la problématique}  % environ 3 pages

Comme n'importe quelle base de données, un graphe de connaissance stocke de l'information de manière structurée et la rend accessible par le biais de requêtes; toutefois, contrairement aux bases de données relationnelles classiques, il ne nécessite pas de définir un schéma \textit{a priori} et une fois pour toutes. Cela facilite l'ajout de faits nouveaux, permet d'aggréger plus facilement des sources diverses et de lier des graphes de connaissance entre eux, ce qui constitue la clé du Web des données (\textit{Linked Data}).
Par rapport au texte, qui constitue un autre moyen dominant pour représenter la connaissance humaine, le graphe de connaissance présente l'avantage d'avoir une sémantique formelle, qui fournit une interprétation non-ambigüe des faits qu'il contient et permet l'inférence de faits nouveaux.

Pour tirer pleinement profit de cette structure, il faut disposer d'une ontologie aussi complète que possible. (à détailler) parler de taxonomie

Pour en tirer profit, il faut disposer d'une ontologie aussi complète que possible. Pourquoi ? (soit je détaille ici, soit j'attends la section suivante) facilite l'extraction de fait nouveau, KG moderne : extraction automatique et à large échelle des données, donc nécessite nettoyage, uniformisation, détection d'incohérences, toutes choses qui sont facilitées si l'on dispose d'une ontologie; mais aussi : typage d'entités, inférence de faits nouveaux.

Or construire une ontologie manuellement est coûteux, d'autant plus que le graphe est dynamique et change au cours du temps : des nouvelles entités, relations, classes apparaissent; des axiomes qui étaient vrais ne le sont plus et inversement; l'ontologie doit changer elle aussi pour refléter ces changements. Dans ces conditions, pouvoir construire automatiquement une taxonomie ou une ontologie à partir du graphe est intéressant.


Méthodes actuelles : l'accent est souvent mis sur l'extraction de taxonomies, càd hiérarchie sur les classes. Plongements vectoriels et lexicaux 
Limite des méthode actuelles : souvent limitées aux classe pré-existantes, incapables de décrire de nouvelles classes ou de fournir des descriptions de ces classes.

Dans ce travail, nous proposons une identification non-supervisée de groupes d'entités cohérents et pertinents, qui se décline en (a) une variante non-expressive, réclamant peu de données en entrée et (b) une variante expressive, qui utilise tout le graphe de connaissances et permet d'organiser hiérarchiquement les classes entre elles, de décrire les classes existantes au moyen d'axiomes logiques, et d'identifier de nouvelles classes à partir des données.







%%
%% OBJECTIFS DE RECHERCHE / RESEARCH OBJECTIVES
%%
\section{Objectifs de recherche}  % 0.5 page


%%
%% PLAN DU MEMOIRE / THESIS OUTLINE
%%
\section{Plan du mémoire}  % 0.5 page


On présente d'abord une panorama de la littérature existante. Y sont introduit les concepts fondamentaux du Web sémantique : les graphes de connaissance, qui permettent une représentation structurée de la connaissance, et la logique descriptive, qui permet d'enrichir ces graphes de règles logiques dont la somme constitue une taxonomie ou une ontologie, selon leur complexité. On décrit ensuite les techniques existantes pour extraire automatiquement ces taxonomies, soit à partir d'un graphe, soit à partir de corpus textuels. On propose finalement un survol des méthodes pour inférer de nouveaux axiomes à partir d'un graphe.

Le chapitre \ref{chap:kge} est consacré aux modèles de plongement, qui sont au cœur du travail présenté ici et qui permettent une représentation vectorielle des éléments d'un graphe. On présente différents modèles concurrents, en s'efforçant de dégager les intuitions et les hypothèses qui ont dirigé leur conception, et de mettre en évidence leurs limitations théoriques et pratiques. On définit ensuite une nouvelle tâche pour l'évaluation de ces modèles, et on présente les résultats de cette évaluation.

Dans le chapitre \ref{chap:te}, on présente une nouvelle approche pour extraire automatiquement une taxonomie à partir des plongements d'un graphe de connaissance.

Le chapitre \ref{chap:texp} applique certaines des idées précédentes à l'extraction d'une taxonomie expressive. 
\clearpage